\begin{aufgabe}[H03T3A4]{18}
	Erstellen Sie für das System
	\[ \begin{aligned}
		\dot x = y \\
		\dot y = |x|
	\end{aligned}\]
	das Phasenportrait und bestimmen Sie explizite Darstellungen aller Lösungen, die für \(t \to \infty\) oder \(t \to - \infty\) gegen \((0,0)\) konvergieren. Erklären Sie ferner, warum jedes zu diesem System gehörige Anfangswertproblem eindeutig lösbar ist.
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	\(F: \R^2 \to \R^2, \; \vect{x\\y} \mapsto \vect{y\\|x|}\) Lipschitzstetig, z.B. \(\norm{F\vect{x_1\\y_1} - F \vect{x_2\\y_2}}_1 = \norm{\vect{y_1 - y_2 \\ |x_1| - |x_2|}}_1 = |y_1 - y_2| + \big| |x_1| - |x_2| \big| \leq |y_1 - y_2| + |x_1 - x_2| = \norm{\vect{x_1-x_2\\y_1-y_2}}_1\) (\(\Rightarrow \) globale Lipschitzkonstante \(1\) geht)

	\(F\) linear beschränkt. \(\Rightarrow\) Für jedes Anfangswertproblem \(\vect{ \dot x \\ \dot y} = F \vect{x\\y}, \; \vect{x(\tau)\\y(\tau)} = \xi\) (mit \(\xi \in \R^2, \tau \in \R\)) existiert eine eindeutige maximale Lösung \(\lambda_{(\tau,\xi)} : \R \to \R^2	\) (\satz{1.6})

	Betrachte \(\begin{aligned}
		\dot x = y \\
		\dot y = x
	\end{aligned}\), also \(\vect{\dot x\\\dot y} = \begin{pmatrix}
		0 & 1 \\
		1 & 0
	\end{pmatrix} \vect{x\\y}\). \(A \) hat \(\det(A - \lambda E_2) = \lambda^2 -1 = (\lambda+1)(\lambda-1)\), also Eigenwerte \(\pm 1\),

	\[A+ E_2 = \begin{pmatrix}
		1 & 1 \\ 1 & 1
	\end{pmatrix} \longrightarrow \begin{pmatrix}
		1 & 1 \\
		0 & 0
	\end{pmatrix} \Rightarrow \Eig(A,-1) = \lin \left\{\vect{1\\-1}\right\} \longrightarrow \text{Lösung: } t \mapsto e^{-t} \vect{1\\-1}\]
	\[A- E_2 = \begin{pmatrix}
		-1 & 1 \\ 1 & -1
	\end{pmatrix} \longrightarrow \begin{pmatrix}
		-1 & 1 \\
		0 & 0
	\end{pmatrix} \Rightarrow \Eig(A,1) = \lin \left\{\vect{1\\1}\right\}\longrightarrow \text{Lösung: } t\mapsto e^t\vect{1\\1}\]
	Für das Phasenportrait siehe Abb. \ref{img:phase1}.

	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=4cm]{Bilder/18-1.png}
		\caption{1. Phasenportrait. Rechte hälfte stimmt mit Phasenportrait für \(\dot{x} = y, \dot{y} = |x|\) überein}
		\label{img:phase1}
	\end{figure}

	Betrachte \(\begin{aligned}
		\dot x = y \\
		\dot y = -x
	\end{aligned}\), also \(\vect{\dot{x}\\\dot{y}} = \begin{pmatrix}
		0 & 1 \\
		-1 & 0
	\end{pmatrix} \vect{x\\y} \Rightarrow A = \begin{pmatrix}
		0 & 1 \\
		-1 & 0
	\end{pmatrix}\) hat Eigenwerte \(\pm i\).

	\(e^{At} = \sum\limits_{k=0}^\infty \frac{t^k}{k!} \begin{psmallmatrix}
		0 & 1 \\
		-1 & 0
	\end{psmallmatrix}^k \overset{\ast}{=} E_2 \sum\limits_{k=0}^\infty (-1)^k \frac{t^{2k}}{(2k)!} + \begin{psmallmatrix}
		0 & 1 \\
		-1 & 0
	\end{psmallmatrix} \sum\limits_{k=0}^\infty (-1)^k \frac{t^{2k+1}}{(2k+1)!} = \begin{pmatrix}
		\cos(t) & \sin(t) \\
		-\sin(t) & \cos(t)
	\end{pmatrix}\),
	wobei bei \(\ast\) verwendet wurde, dass \(\begin{psmallmatrix}0 & 1 \\ -1 & 0\end{psmallmatrix}^2 = - E_2, \begin{psmallmatrix}0 & 1 \\ -1 & 0\end{psmallmatrix}^3 = -\begin{psmallmatrix}0 & 1 \\ -1 & 0\end{psmallmatrix}\) und \(\begin{psmallmatrix}0 & 1 \\ -1 & 0\end{psmallmatrix}^4 = E_2\)

	Für das Phasenportrait siehe Abb. \ref{img:phase2}.
	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=4cm]{Bilder/18-2.png}
		\caption{2. Phasenportrait. Linke Seite stimmt mit Phasenportrait für \(\dot{x} = y, \dot{y} = |x|\) überein.}
		\label{img:phase2}
	\end{figure}

	Lösung von \(\vect{\dot x \\ \dot y} = \begin{psmallmatrix}
		0 & 1 \\ -1 & 0	
	\end{psmallmatrix} \vect{x\\y}, \vect{x(0)\\y(0)} = \xi = \vect{\xi_1 \\ \xi_2}	\) sind \(\R \to \R^2\; t \mapsto e^{At} \cdot \xi = \vect{\cos(t) \xi_1 + \sin(t) \xi_2 \\ -\sin(t) \xi_1 + \cos(t) \xi_2}\)

	\begin{figure}[ht]
		\centering
		\includegraphics[width=4cm]{Bilder/18-3.png}
		\caption{Fertigs Phasenportrait, bestehend aus der linken Hälfte von Abb. \ref{img:phase2} und der rechten Hälfte von Abb. \ref{img:phase1}.}
		\label{}
	\end{figure}

	Da die Trajektorien \(\R^2\) zerlegen \(\{(0,0)\}\) ist Trajektorie und für \---- Trajektorien ist Abstand zu \((0,0)\) positiv also bleiben als Kandidaten nur Lösungen zu den Trajektorien \textcolor{red}{\(\nwarrow\)}, \textcolor{green}{\(\nearrow\)}, damit \(c \vect{1\\-1} e^{-t} \cong{t\to\infty} \vect{0\\0} \) und \(c \vect{1\\1} e^t \cong{t \to - \infty} \vect{0\\0}\)

\end{loesung}